> ## Reality, Knowledge Bases and CIDOC CRM
>The CIDOC CRM is a formal ontology in the sense introduced by (Guarino, 1998).1 The present document is intended to embrace an audience not specialized in computer science and logic; therefore, it focuses on the informal semantics and on the pragmatics of the CIDOC CRM concepts, offering a detailed discussion of the main traits of the conceptualization underlying the CIDOC CRM through basic usage patterns.2 The CIDOC CRM aims to assist sharing, connecting and integrating information from research about the past. In order to understand the function of a formal ontology of this kind, one needs to make the following distinctions:
>    • The material reality. For the purpose of the CIDOC CRM, material reality is regarded as whatever has substance that can be perceived with senses or instruments. Examples are people, a forest or a settlement environment, sea, atmosphere, distant celestial or cellular micro structures, including what we assume could be potentially or theoretically perceived if we could be there, such as the centre of Earth or the sun, and all that is past. It is constrained to space and time. What goes on in our minds or is produced by our minds is also regarded as part of the material reality, as it becomes materially evident to other people at least by our utterances, behaviour and products. 
>    • The units of description or particulars, i.e., the things and relations which we refer to in order to distinguish parts of reality. Examples are Mount Ida, the Taj Mahal, the formation of China by emperor Qin Shi Huang (秦始皇) in 221BC, Tut-Ankh Amun and his embalming, Prince Shotoku of Japan sending a mission to China in 607AD, the participation of Socrates in the Battle of Potidaea or the radiocarbon dating of the Iceman Ötzi (Kutschera, 2002).
>A formal ontology, such as the CIDOC CRM, constitutes a controlled language for talking about particulars. I.e., it provides classes and properties for categorizing particulars as so-called “instances” in a way that their individuation, unity and relevant properties are as unambiguous as possible.  For instance, Tut-Ankh Amun as instance of E21 Person is the real pharaoh from his birth to death, and not extending to his mummy, as follows from the specification of the class E21 Person and its properties in the CIDOC CRM. 
>For clarification, the CIDOC CRM does not take a position against or in favour of the existence of spiritual substance nor of substance not accessible by either senses or instruments, nor does it suggest a materialistic philosophy. However, for practical reasons, it relies on the priority of integrating information based on material evidence available for whatever human experience. The CIDOC CRM only commits to a unique material reality independent from the observer. 
>When we provide descriptions of particulars, we need to refer to them by unique names, titles or constructed identifiers, all of which are instances of E41 Appellation in the CIDOC CRM, in order the reference to be independent of the context. (In contrast, reference to particulars by pronouns or enumerations of characteristic properties, such as name and birth date, are context dependent). The appellation, and the relation between the appellation and the referred item or relationship, must not be confused with the referred item and its identity. For example, Tut-Ankh Amun the name (instance of E41 Appellation) is different from Tut-Ankh Amun the person (instance of E21 Person) and also different from the relationship between name and person (P1 is identified by). Instances of CIDOC CRM classes are the real particulars, not their names, but in descriptions, names must be used as surrogates for the real things meant. Particulars are approximate individuations, like sections, of parts of reality. In other words, the uniqueness of reality does not depend on where one draws the line between the mountain and the valley.
>A CIDOC CRM-compatible knowledge base (KB) (Meghini & Doerr 2018) is an instance of E73 Information Object in the CIDOC CRM. It contains (data structures that encode) formal statements representing propositions believed to be true in a reality by an observer. These statements use appellations (e.g., http://id.loc.gov/authorities/names/n790660053) of ontological particulars and of CRM concepts (e.g., P100i died in). Thereby users, in their capacity of having real-world knowledge and cognition, may be able to relate these statements to the propositions they are meant to characterize, and be able to reason and research about their validity. In other words, the formal instances in a knowledge base are the identifiers, not the real things or phenomena. A special case is digital content: a KB in a computer system may contain statements about instances of E90 Symbolic Object and the real thing may be text residing within the same KB. The instance of E90 Symbolic Object and its textual representation are separate entities and they can be connected with the property P190 has symbolic content.
>Therefore, a knowledge base does not contain knowledge, but statements that represent knowledge, as long as there exist people that can resolve the identifiers used to their referents. (Appellations described in a knowledge base, and not used as primary substitutes of other items, are of course explicitly declared as instances of E41 Appellation in the knowledge base.)
>[4](#sdfootnote4anc)Nicola Guarino defines a formal ontology as a specification of a set of named concepts used to describe and approximate a part of reality, plus a first-order logical theory narrowing down the intended meaning of the named concepts.
>[5](#sdfootnote5anc)For the readers interested in computer science and logic, the syntax and formal semantics employed by the CIDOC CRM are given in (Meghini & Doerr 2018), where the computational aspects are also discussed.
## Réalité, bases de connaissances et CIDOC CRM
Le CIDOC CRM est une ontologie formelle au sens introduit par (Guarino, 1998)[^4]. Le présent document est destiné à un public non spécialisé en informatique et en logique ; il se concentre donc sur la sémantique informelle et sur la pragmatique des concepts du CIDOC CRM, offrant une discussion détaillée des principaux traits de la conceptualisation qui sous-tend le CIDOC CRM à travers des modèles d'utilisation de base[^5]. Le CIDOC CRM vise à faciliter le partage, la connexion et l'intégration d'informations issues de la recherche sur le passé. Pour comprendre la fonction d'une ontologie formelle de ce type, il faut faire les distinctions suivantes :<br>
- La réalité matérielle. Dans le cadre du CIDOC CRM, la réalité matérielle est considérée comme tout ce qui a une substance et qui peut être perçu par des sens ou des instruments. Il s'agit par exemple de personnes, d'une forêt ou d'un habitat, de la mer, de l'atmosphère, de micro-structures célestes ou cellulaires lointaines, y compris ce que nous supposons pouvoir être potentiellement ou théoriquement perçu si nous pouvions nous y trouver, comme le centre de la Terre ou le soleil, et tout ce qui est passé. Elle est limitée à l'espace et au temps. Ce qui se passe dans notre esprit ou est produit par notre esprit est également considéré comme faisant partie de la réalité matérielle, car il devient matériellement évident pour les autres personnes, au moins par nos paroles, notre comportement et nos produits.<br>
- Les unités de description ou les particularités, c'est-à-dire les choses et les relations auxquelles nous nous référons pour distinguer des parties de la réalité. Des exemples sont le Mont Ida, le Taj Mahal, la formation de la Chine par l'empereur Qin Shi Huang (秦始皇) en 221 av. J.-C., Tut-Ankh Amun et son embaumement, le prince Shotoku du Japon envoyant une mission en Chine en 607 ap. J.-C., la participation de Socrate à la bataille de Potidaea ou la datation au radiocarbone de l'homme des glaces Ötzi (Kutschera, 2002).<br>
Une ontologie formelle, telle que le CIDOC CRM, constitue un langage contrôlé pour parler des particularités. En d'autres termes, elle fournit des classes et des propriétés permettant de catégoriser les éléments particuliers en tant qu'"instances" de manière à ce que leur individuation, leur unité et leurs propriétés pertinentes soient aussi peu ambiguës que possible.  Par exemple, Tut-Ankh Amun, en tant qu'instance de E21 Person, est le véritable pharaon, de sa naissance à sa mort, et ne s'étend pas à sa momie, comme le montre la spécification de la classe E21 Person et de ses propriétés dans le CIDOC CRM.<br>
Pour plus de clarté, le CIDOC CRM ne prend pas position contre ou en faveur de l'existence d'une substance spirituelle ou d'une substance non accessible par les sens ou les instruments, pas plus qu'il ne suggère une philosophie matérialiste. Cependant, pour des raisons pratiques, il s'appuie sur la priorité d'intégrer des informations basées sur des preuves matérielles disponibles, quelle que soit l'expérience humaine. Le CIDOC CRM ne s'engage que sur une réalité matérielle unique et indépendante de l'observateur.<br>
Lorsque nous décrivons des éléments particuliers, nous devons les désigner par des noms, des titres ou des identifiants uniques, qui sont tous des instances de E41 Appellation dans le CIDOC CRM, afin que la référence soit indépendante du contexte. (En revanche, la référence à des éléments particuliers par des pronoms ou des énumérations de propriétés caractéristiques, telles que le nom et la date de naissance, dépend du contexte). L'appellation et la relation entre l'appellation et l'élément ou la relation référencée ne doivent pas être confondues avec l'élément référencé et son identité. Par exemple, Tut-Ankh Amun le nom (instance de E41 Appellation) est différent de Tut-Ankh Amun la personne (instance de E21 Personne) et également différent de la relation entre le nom et la personne (P1 est identifié par). Les instances des classes du CIDOC CRM sont les vraies particularités, pas leurs noms, mais dans les descriptions, les noms doivent être utilisés comme substituts des choses réelles désignées. Les particularités sont des individuations approximatives, comme des sections, de parties de la réalité. En d'autres termes, l'unicité de la réalité ne dépend pas de l'endroit où l'on trace la ligne entre la montagne et la vallée.<br>
Une base de connaissances (KB) compatible avec le CIDOC CRM (Meghini & Doerr 2018) est une instance d'objet d'information E73 dans le CIDOC CRM. Elle contient (des structures de données qui encodent) des énoncés formels représentant des propositions considérées comme vraies dans une réalité par un observateur. Ces énoncés utilisent des appellations (par exemple, http://id.loc.gov/authorities/names/n790660053) de particularités ontologiques et de concepts CRM (par exemple, P100i died in). Ainsi, les utilisateurs, dans leur capacité de connaissance du monde réel et de cognition, peuvent être en mesure de relier ces énoncés aux propositions qu'ils sont censés caractériser, et de raisonner et d'effectuer des recherches sur leur validité. En d'autres termes, les instances formelles d'une base de connaissances sont les identifiants, et non les choses ou phénomènes réels. Le contenu numérique constitue un cas particulier : une base de connaissances d'un système informatique peut contenir des déclarations sur des instances de l'objet symbolique E90 et l'objet réel peut être un texte résidant dans la même base de connaissances. L'instance de l'objet symbolique E90 et sa représentation textuelle sont des entités distinctes qui peuvent être reliées par la propriété P190 a un contenu symbolique.<br>
Par conséquent, une base de connaissances ne contient pas de connaissances, mais des énoncés qui représentent des connaissances, pour autant qu'il existe des personnes capables de résoudre les identificateurs utilisés en fonction de leurs référents. (Les appellations décrites dans une base de connaissances, et qui ne sont pas utilisées comme substituts primaires d'autres éléments, sont bien sûr explicitement déclarées comme des instances de E41 Appellation dans la base de connaissances).

[^4]: Nicola Guarino définit une ontologie formelle comme une spécification d'un ensemble de concepts nommés utilisés pour décrire et approximer une partie de la réalité, ainsi qu'une théorie logique du premier ordre réduisant la signification prévue des concepts nommés.
[^5]: Pour les lecteur·ices intéressé·es par l'informatique et la logique, la syntaxe et la sémantique formelle employées par le CIDOC CRM sont données dans (Meghini & Doerr 2018), où les aspects computationnels sont également discutés.
